%!TEX root = ../documentation.tex

\section{Diskussion} \label{evaluation}

Insgesammt scheint es mit den hier vorgestellten Methoden schwierig eine Veränderung wie sie in der eingangs angeführten Literatur beschrieben wird auszumachen.
Es konnten keine großflächigen Trends einer Veränderung über Zeit nachgewiesen werden.

Dennoch konnten einige Erkentnisse gewonnen werden.
Insbesondere konnten immer wieder starke, signifikante Unterschiede zwischen den beiden großen Verlegern festgestellt werden, wobei in von DC herausgegebenen Comics eine deutlich höhere Repräsentation weiblicher Charaktere zu finden ist.
Ebenso scheint von Intresse zu sein, dass beide Verleger insgesammt einen signifikant höheren Anteil weiblicher Charaktere unter den nach \textit{betweenness} zentralsten Charakteren hatten, obwohl weibliche Charaktere bei beiden Verlegern im Mittel eine signifikant niedrigere \textit{betweenness} aufwiesen.
Es liegt nahe anzunehmen, dass einige weibliche Charaktere sehr zentral repräsentiert sind, der Großteil aber weit weniger zentrale Positionen innehat.

Die Schwierigkeiten belastbare Schlüsse zu ziehen können auf mehrere Faktoren zurückzuführen sein.
Diese Arbeit beruhte auf Daten die von Freiwilligen zusammengetragen wurden, es ist nicht auszuschließen, dass dies zu einer problematischen Datenqualität führt.
Eine ausführlicherere qualitative Untersuchung der Daten könnte hier möglicherweise Abhilfe schaffen.
Auch hat der hier vorgestellte Ansatz einige Schwachpunkte.
So ist die (relativ willkürliche) Unterteilung der Daten in Dekaden sicherlich zu problematisieren.
Hier könnten eventuell Ansätze die eine flexiblere Handhabung der Zeitkomponente ermöglichen, wie sie etwa in der temporalen Netzwerkanalyse genutzt werden, von Interesse sein.
Schlussendlich ist nicht auszuschließen, dass der Ansatz der Netzwerkanalyse schlicht nicht geeignet ist die betrachtete Problemstellung zu Untersuchen.
So bleibt die Rolle der Charaktere und das Narrativ um ihr Auftreten in den Ausgaben gänzlich unbeachtet.
Auch die Netzwerkanalyse weißt Schwachstellen auf, etwa Unstimmigkeiten bei der Übereinstimmung der Zentralitätswerte.
\citeauthor{stegbauer_zentralitatsanomalien_2010} spricht hier von Netzwerkanomalien, die durch die Betrachtung als Gesamtzusammenhang entstehen.\footcite[][262\psq]{stegbauer_zentralitatsanomalien_2010}
Die Aussagekraft der Zentralitätswerte in diesem Anwendungsfall könnte in folgenden Arbeiten genauer untersucht werden, so ist z.B. die \textit{betweenness} durchaus kritisch zu sehen, da es fraglich ist, ob die Verlinkung von weit entfernten Erzählungen eine Auswirkung auf die Wahrnehmung der Charaktere aus anderen Erzählsträngen hat.
